%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%                  															       %%%%%%
%%%%%%%                               CAPITULO 4: DESARROLLO DE LA APLICACIÓN                                %%%%%%
%%%%%%%  																	       %%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\chapter{Desarrollo de la aplicación}\label{cap:desarrollo}
\paragraph{}
El desarrollo de cualquier aplicación viene después de su diseño. No necesariamente es el paso final, puesto que esta etapa sirve de feedback en el proceso general y muchas veces hay que retomar el diseño para establecer nuevos requisitos o cambiar los actuales.
\section{Aprendizaje}
\paragraph{}
Una vez diseñada la aplicación y establecidas las herramientas a utilizar, el siguiente paso es profundizar en cada una de ellas. El aprendizaje de nuevas herramientas es lento pero el afianzamiento de los conocimientos necesarios de manera correcta nos evitará muchos problemas en el futuro. Por esto hay que esforzarse en comprenderlos y la primera fase del Desarrollo de la aplicación es el aprendizaje.



\subsection{CSS3 y preprocesadores}
Aquí explicaré Qué he aprendido de css3 y de los preprocesadores less y saas.
\subsection{API SoundCloud}
Aquí explicaré el servicio de almacenamiento de SoundCloud.
\section{Componiendo el escenario}
Pequeña introducción
\subsection{Entorno de desarrollo}
WebStorm. Foto de la interfaz.
\subsection{Paquetes}
Lista de paquetes necesarios y sus funcionalidades
\subsection{Collecciones}
Explicar cómo se han desarrollado las entidades en colecciones y la estructura de los objetos guardados. Cómo se relacionan.
\subsection{Enrutamiento}
Explicar Iron Router y su potencial.
\subsection{Mixins iniciales}
Foto de los mixines iniciales y que son necesarios.
\section{Layout Principal}
Estructura general de la vista de la aplicación.
\section{Registro de usuarios}
Pequeña introduccion hablar de los servicios de meteor automáticos para sign.
\subsection{Sign In y Sign Up}
Funcionalidad y pantallas
\subsection{Verificación de Email}
Funcionalidad y pantallas
\subsection{Cambio y recuperación de contraseña}
Funcionalidad y pantallas
\subsection{Servicios agregados}
Funcionalidad y pantallas.

\section{Sidebar}
Explicar que contenido se muestra en sidebar y que es el enlace a todos los recursos de la aplicación desde cualquier pantalla.
\section{Formularios}
Pequeña introducción enumerar los formularios creados.
\subsection{Diseño de plantilla dinámica}
Explicar cómo se crea una plantilla dinámica para los formularios.
\subsection{Creadores de entidades}
Enumerarlos y pantallas.
\subsection{Conversaciones}
Hablar del componente inputMembers.
\subsection{Grabaciones}
Hablar del grabador. (extenso).

\section{Entidades}
Hay que dar forma a las entidades visualmente.
\subsection{Canales}
Hablar de los canales.
\subsection{Lecciones}
Hablar de las lecciones.
\subsection{Secciones}
Hablar de las secciones.
\subsection{Grabaciones}
Hablar de la reproducción de las grabaciones. (extenso)
\subsection{Listas de reproducción}
Asociadas a una sección.
\subsection{Conversaciones}
Hablar de las conversaciones y de los roles.
\section{Perfil de usuario}
\subsection{Rol dueño}
\subsection{Rol visitante}
\subsection{Contactos}
\section{Tutoriales}
\section{Landing}
\section{BrowseCrossing}
\section{Full Responsive}
\section{Despliegue}