\chapter{Experimentación}
En este capítulo se representa la fase de experimentación del proyecto. Esta fase se basa en la realización de una prueba en la que se ha medido la utilidad de la aplicación y su rendimiento en un entorno real.
\section{Motivación}
La principal motivación de este experimento es analizar el comportamiento de la aplicación en la realidad. Dicho comportamiento deberá cumplir estrictamente los requisitos propuestos en la sección \ref{sec:requisitos}.
\section{Planteamiento y objetivos}
Una vez desplegada la aplicación en Heroku \cite{baz14} y realizadas las pruebas globales oportunas se ha procedido a generar contenido en la misma y a plantear el experimento. 
\paragraph{}
El experimento consistirá en hacer accesible la aplicación a un grupo de alumnos mediante la difusión de la url donde ha sido alojada. Dichos alumnos, siguiendo la guía de uso elaborada para esta fase del proyecto, explotarán todas las características de la aplicación y su funcionalidad. Por otra parte se ha integrado a la aplicación el servicio de Google Analytics \footnote{\url{https://analytics.google.com}} para controlar y analizar el flujo de usuarios dentro de la aplicación.
\paragraph{}
Los objetivos perseguidos se han resumido en las siguientes características:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Funcional:} la aplicación debe cumplir todos los requisitos establecidos.
	\item \textbf{Atractiva e intuitiva:} que los alumnos aprecien el atractivo de las interfaces y el flujo de la aplicación.
	\item \textbf{Fluida y óptima:} la aplicación debe comportarse de manera fluida con más de un usuario utilizándola.
	\item \textbf{Útil:} la aplicación debe suponer una herramienta de trabajo para los alumnos. 
\end{itemize}
\paragraph{}
Para medir y analizar el cumplimiento de los objetivos marcados se ha desarrollado una encuesta o formulario que se ha difundido junto con la guía de uso. Los alumnos, una vez completada la guía, aportarán información sobre su experiencia contestando a las preguntas de dicho formulario.
\section{Proceso y realización}
El proceso y la realización ha sido muy sencilla, Se han habilitado los recursos necesarios (guía y formulario) de forma remota y se ha procedido al envío de dichos enlaces a un grupo de alumnos.
\section{Resultados y análisis}
Una vez que los alumnos han probado la aplicación y han rellenado la encuesta se ha procedido al análisis de los resultados. 