\chapter{Resumen}
El presente trabajo fin de grado se ha realizado la implementación de una aplicación web que sirva de herramienta a desarrolladores de manera que puedan aprender y compartir conocimientos sobre las tecnologías de software actuales. El principal objetivo ha sido crear una herramienta de grabación de código y audio sobre un editor de forma que el elemento básico de intercambio de información en la plataforma fuera lo más visual e interactivo posible. Para lograr esa interactividad se ha desarrollado un sistema de respuestas a estos elementos en forma de nuevas grabaciones y la posibilidad de comenzar su grabación en cualquier instante de la reproducción de los mismos. Para una mejor proyección de la aplicación y una mejor organización de los contenidos, se han creado espacios denominados canales y lecciones con funciones en los que organizar dichos elementos base. Además se ha creado un módulo que permite la comunicación mediante conversaciones y el envío de emails entre usuarios. También se han desarrollado espacios donde se exponen las principales características de la aplicación y documentación en formato de vídeo. 
\paragraph{}
Para un correcto desarrollo han sido estudiadas y aplicadas tecnologías como WebRTC, MeteorJS, Bootstrap, FlexBox, Javascript, JQuery, SASS, AceEditor, SoundCloud API, MongoDB y HTML5.
\paragraph{}
En este proyecto se ha seguido una metodología realimentada. El desarrollo de la aplicación se ha dividido en la implementación de distintos prototipos cuyo desarrollo ha servido de base para el siguiente. En cada prototipo se han extraído requisitos asociados en mayor o menor medida a los principales objetivos propuestos.
\paragraph{}
Una vez finalizada la implementación de la aplicación y realizado su despliegue mediante el sistema de Hosting de Heroku, se ha procedido con la realización de una prueba de validación basada en la distribución de forma anónima de una encuesta a alumnos de 4º grado escogidos al azar y con posibilidades de mostrar interés por la herramienta desarrollada. Además se ha realizado un estudio de navegación en el sitio gracias a la tecnología de Google Analytics.
\paragraph{}
El análisis de los resultados obtenidos ofrece una valoración positiva sobre el flujo de navegación, la funcionalidad, el atractivo, la usabilidad y la acogida del producto conseguido.

